\section{Definição e Exemplos}

  Antes de mais nada, precisamos definir o conceito de
  cobertura e subcobertura.


  \begin{definition}[Cobertura]
    Em um espaço topológico $\topologicalspace{X}$,
    dado um conjunto $A \subset X$,
    uma \emph{cobertura (de abertos)} de $A$
    é uma família $\family{U} \subset \topology{X}$,
    tal que
    \begin{equation*}
      A
      \subset
      \bigcup_{U \in \family{U}}
      U.
    \end{equation*}
    Uma subcobertura de $\family{U}$ é uma subfamília
    $\family{V} \subset \family{U}$ que também é uma
    cobertura de $A$.
    Também dizemos que $\family{U}$ \emph{cobre} $A$.
  \end{definition}

  Muitas vezes, utilizamos a expressão
  \emph{cobertura} de $A$ para designarmos uma
  família qualquer de subconjuntos de $X$ cuja união
  contenha $A$.
  Neste livro, utilizaremos o adjetivo \emph{aberta}
  ou a locução \emph{de abertos} apenas quando
  não for claro pelo contexto se a cobertura é
  formada por conjuntos abertos ou não.
  Para uma cobertura que não é formada necessariamente
  por abertos, diremos
  \emph{``uma cobertura não necessariamente aberta''}.

  \begin{definition}[Compacidade]
    \label{def:compacidade}
    Seja $X$ um espaço topológico.
    Dizemos que $K \subset X$é \emph{compacto},
    quando toda cobertura aberta de $K$
    admitir uma subcobertura finita.
    Se $X$ for compacto,
    então dizemos que $X$ é um espaço topológico compacto.
  \end{definition}

  Note que $K \subset X$ será compacto
  se for um espaço topológico compacto quando
  dotado da topologia induzida.

  Vejamos alguns exemplos.
  Primeiro, um exemplo de um conjunto que não é compacto.

  \begin{example}[O intervalo $(0,1)$]
    Considere a cobertura de $(0,1)$ dada por
    \begin{equation*}
      \family{U}
      =
      \setsuchthat{\left(\frac{1}{k},1\right)}{k = 1, 2, \dotsc}.
    \end{equation*}
    É evidente que tal cobertura não possui subcobertura finita.
    Portanto, o espaço $(0,1)$, com sua topologia usual,
    não é compacto.
  \end{example}

  \begin{example}[Conjunto Finito]
    \label{ex:conjunto_finito_eh_compacto}
    Seja $X$ um conjunto finito.
    Então, $X$ será compacto em qualquer topologia.
    De fato, todas as coberturas serão finitas.
    A imagem de $X$ por uma aplicação qualquer
    $\function{f}{X}{Y}$ será sempre finita.
  \end{example}

  A compacidade é uma propriedade que de certa forma
  generaliza o Exemplo
  \ref{ex:conjunto_finito_eh_compacto}.

  \begin{example}[Topologia Discreta]
    Na topologia discreta, os únicos compactos são
    os conjuntos finitos.
    Isso porque qualquer conjunto $A$ é escrito como
    \begin{equation*}
      A
      =
      \bigcup_{x \in A}
      \set{x}.
    \end{equation*}
    E a cobertura $\setsuchthat{\set{x}}{x \in A}$
    não possui subcobertura.
  \end{example}

  \begin{example}[Topologia Caótica]
    Seja $X$ um espaço topológico com a topologia
    $\topology{X} = \set{\emptyset, X}$.
    Então, qualquer subconjunto de $X$ é compacto.
    De fato, basta que $\topology{X}$ seja uma família finita
    para que o argumento funcione.
  \end{example}

  \begin{example}[Conjunto Ilimitado]
    \label{ex:compacto_eh_limitado}
    Seja $X$ um espaço métrico.
    Se $X$ é ilimitado, então $X$ não é compacto.
    De fato, dado $a \in X$,
    \begin{equation*}
      X
      =
      \bigcup_{n \in \naturals}
      \ball{n}{a}
    \end{equation*}
    é uma cobertura sem subcobertura finita.
    Assim, todo subconjunto compacto de um espaço métrico é limitado.
    Em particular, $\reals^n$
    ---
    ou qualquer subconjunto ilimitado de $\reals^n$
    ---
    não é compacto na topologia usual.
  \end{example}


  {\input{2/06/01/exercicios}}
